---
title: Advanced Package Manager
slug: package-managers/apt 
author: Nikolay Kostov
---


## APT - Advance Package Tool

- Това е пакетният мениджър на Debian базираните операционни системи.
    - Инсталира апликаций и техните зависимости (dependencies)
    - Накратко освен, че инсталира програмата инсталира и нейните зависимости.
    - Може да се ползва за премахване на програми от вашата машина.
    - Може да ъпдейтва и ъпгрейдва пакети и програми.

- Как работи:
    - Прочита вашият `/etc/apt/sources.list`: 
        - Съдържа всички URL линкове към всички софтуеърни хранилища.
    - След като изтегли пакета/софтуеъра го прехвърля на DPKG с цел да бъде инсталиран или изстрит.


## Команди:

### Поглед над `/etc/apt/sources.list`
- Първо ще погледнем `/etc/apt/sources.list`:
    - Конфигурационният файл който посочва лист със хранилищата на пакетите.

```bash
less /etc/apt/sources.list
```

- Ако се загледате във файла ще видите доста линкове стартиращи с DEB което е накратко за Debian Based Package. След него ще видите URL линка от където може да бъде свален.
- След това ще видите спецификата за дистрибуцията - ако ползвате Ubuntu 20.04 ще видите `focal`
- Накрая ще има типа на хранилището: примерно `multiverse` което може да съдържа много мултимедия и графични апликации.
- Може да видите и редове стартиращи с `deb-src` съдържа source пакети или просто казано посочва линка към сорс кода и от къде да бъде свален.

### Командата `apt update` или `apt-get update`:

- Ъпдейтва локалния кеш със пакетите които могат да бъдат инсталирани или ъпгрейднати.

```bash
sudo apt update
```
```bash
sudo apt-get update
```

### Командата `apt upgrade` или `apt-get upgrade`:

- Ъпгрейдва пакетите които могат да бъдат ъпгрейднати.

```bash
sudo apt upgrade
```
```bash
sudo apt-get upgrade
```

### Командата `apt install` или `apt-get install`:

- Инсталира пакет от хранилищата в `/etc/apt/sources.list`.


```bash
sudo apt install <package-name>
```
```bash
sudo apt-get install <package-name>
```

- Пример:
    - Инсталирайте `chromium-browser`:

```bash
sudo apt install chromium-browser
```

### Командата `apt remove` или `apt-get remove`:

- Премахва пакет от системата, но който и да е конфигурационнен файл ще бъде запазен.


```bash
sudo apt remove <package-name>
```
```bash
sudo apt-get remove <package-name>
```


- Пример:
    - Деинсталирайте `chromium-browser` който се инсталира в примера по-горе:

```bash
sudo apt remove chromium-browser
```

### Командата `apt purge` или `apt-get purge`:

- Премахва пакета от системата и който и да бил файл свързан с него.

```bash
sudo apt purge <package-name>
```
```bash
sudo apt-get purge <package-name>
```

- Пример:
    - Премахнете файловете останали от `chromium-browser` който се инсталира и след това деинсталира в примерите по-горе:

```bash
sudo apt purge chromium-browser
```

### Командата `apt dist-upgrade` или `apt-get dist-upgrade`:

- Ъпгрейдва всички пакети на системата до следващият `release` на дистрибуцията.

```bash
sudo apt dist-upgrade
```
```bash 
sudo apt-get dist-upgrade
```

### Командата `apt download` или `apt-get download`:

- Сваля пакета, но не го инсталира.

```bash
sudo apt download <pacakge-name>
```
```bash 
sudo apt-get download <pacakge-name>
```

- Пример:
    - Нека да свалим само пакета на `htop`.

```bash
sudo apt download htop
```

### Командата `apt-cache search`:

- Търси през локалния кеш на машината, за пакети дали могат да бъдат инсталирани.

```bash
sudo apt-cache search <package-name>
```

- Пример:
    - Нека да потърсим `apache web server`:
    - Това което ще видите е голям брой пакети на apache.
```bash
sudo apt-cache search apache
```

### Командата `apt-cache show`:

- Позволява ни да видим повече информация за определен пакет.

```bash
sudo apt-cache show <package-name>
```

- Пример:
    - Както потърсихме в предния пример, направете отново.
    - Изберете си пакет и вижте информация за него.

```bash
sudo apt-cache show python3-kafka
sudo apt-cache show libapache2-mod-bw
```

- Това което ще видим е всичката възможна информация за дадените пакети.

### Командата `apt-cache showpkg:

- Показва от къде идва пакета - от кое хранилище, и малко по-техническа информация за него.

```bash
sudo apt-cache showpkg <package-name>
```

- Пример:

```bash
sudo apt-cache showpkg python3-kafka
sudo apt-cache showpkg libapache2-mod-bw
```



